\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
%\usepackage[nominted]{ProfLycee}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !


\ordi{fixe} %pour fichier image
%\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
%\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/1ere-tex/images/}}
\author{Devoir - 1 } %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}


%\newcommand{\COMP}[1]{
% \raisebox{-.25\height}{\includegraphics[scale=0.4]{competences/c#1.png}}
%}


\begin{document}

\chapter{Résolution graphique}
\vspace{-0.8cm}
\begin{footnotesize}
\begin{center}
\cadre{
\textbf{Consignes} :
\begin{itemize}
\item Calculatrice physique autorisée - Téléphone interdit;
\item A rendre sur feuille de copie correctement rédigée. 
\item Rendre le sujet avec votre copie 
\end{itemize}

}
\end{center}
\end{footnotesize}


\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

\exo{}\textbf{ Lien avec la physique} \\
On laisse tomber un caillou du haut d'un pont de hauteur $h=\SI{100}{\meter}$. La distance parcourue par le caillou est donnée par la fonction $d(t)= 4.9 t^2$ où $t$ représente le temps exprimé en \si{\second}. $d$ est la distance en \si{\meter}.\\
On a représenté cette fonction en posant $f(x)=4.9x^2$.


\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.25]
\tkzInit[xmin=-1,xmax=6,ymax=160,ymin=0, ystep=20]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=blue, line width=0.6mm, domain=0:6]{4.9*x**2}

\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Expliquer} à quoi correspond chaque axe ainsi que son unité. \COMP{1}   \COMP{5}
\item \textbf{Tracer} la droite horizontale d'équation $y=100$. \COMP{3}
\item  \textbf{Résoudre} graphiquement l'équation $f(x)=100$ pour connaître au bout de combien de temps il y a impact du caillou. \COMP{3}
\item \textbf{Expliquer} en une phrase la signification de la réponse précédente. \COMP{4} \COMP{5}
\end{enumerate}

\begin{correction}
Les axes : abscisses temps en seconde pour la chute, ordonnée distance parcourue à la verticale en mètre. L'équation correspond à l'instant où le cailloux s'écrase au sol.\\
Construction graphique :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
\tkzInit[xmin=0,xmax=6,ymax=180,ymin=0, ystep=20]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=blue, line width=0.6mm,domain=0:8]{4.9*x**2}
\tkzDefPointByFct(4.52)  \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzLabelPoint[above left](A){$A$}
\tkzFct[color=red, line width=0.6mm,domain=0:5.52]{100}


\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} \begin{small}
Lors d'un trajet routier, le parcours  d'un automobiliste a été modélisé par ses temps de passage (en heures) en fonction de la distance parcourue (en kilomètres). La voiture est représentée par la fonction $f$.
On a aussi représenté le parcours d'un TGV qui suit le même parcours (en tout cas, départ et arrivée dans les mêmes villes). La fonction $g$ ci-dessous représente son parcours.
\end{small}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.15]
\tkzInit[xmin=0,xmax=6,ymax=0,ymax=700,ystep=100]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=red, domain=0:6]{-0.2647*\x**5+3.5748*\x**4-20.9535*\x**3+73.699*\x**2-6.0564*\x}
\tkzFct[color=blue, domain=3:6]{-8.5524*\x**6+255.0965*\x**5-3093.7853*\x**4+19472.0653*\x**3-66930.4895*\x**2+119223.6634*\x-86199.5291}

\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{small}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Préciser} les grandeurs représentées sur les axes. \COMP{1}
\item \textbf{Identifier} la courbe qui représente la fonction $f$ et celle de la fonction $g$. \COMP{1} \COMP{2}
\item \textbf{Déterminer graphiquement} une solution à l'équation $g(x)=f(x)$. \COMP{3}
\item \textbf{Préciser} le sens réel de cette solution. \COMP{4} \COMP{2}
\item \textbf{Préciser} - en justifiant - si vrai ou faux : le train est arrivé avant la voiture. \COMP{4}
\item \textbf{Question ouverte} : pour ce déplacement  - et considérant les données disponibles - est-il plus intéressant de prendre le train ou la voiture ? \COMP{5} \COMP{2}
\end{enumerate}
\end{small}

\begin{correction}Corrigé :
\begin{enumerate}
\item Les axes représentent le temps (abscisse) et la distance parcourue (ordonnée).
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.15]
\tkzInit[xmin=0,xmax=6,ymax=0,ymax=700,ystep=100]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=red, domain=0:6]{-0.2647*\x**5+3.5748*\x**4-20.9535*\x**3+73.699*\x**2-6.0564*\x}
\tkzFct[color=blue, domain=3:6]{-8.5524*\x**6+255.0965*\x**5-3093.7853*\x**4+19472.0653*\x**3-66930.4895*\x**2+119223.6634*\x-86199.5291}
\node at (5,6){$\times$};
\node[left] at (5,6){A};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]

\item La courbe de la voiture est celle qui a un temps de parcours le plus long : la rouge. 
\item Le point A représente la solution $g(x)=f(x)$ 
\item Ce point correspond au temps pour lequel les deux véhicules auront parcouru la même distance. 
\item Non, ils sont arrivés en même temps, le train a roulé moins longtemps c'est tout.
\item Le train donne un temps total moins long donc plutôt intéressant.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} \begin{small}
Une usine fabrique une quantité $x$ de produits par jour. Le cout total de fabrication pour l'entreprise (qui englobe les salaires, les énergies, la matière...) se représente fidèlement par la fonction : $f(x)=0.2x^2+10x+120$. 
\vspace{0.1cm}

En parallèle, le produit fabriqué est vendu à un prix unitaire de 24\euro{} ce qui donne la fonction $v(x)=24x$ comme étant les recettes des ventes par jour pour l'entreprise.

\begin{enumerate}
\item \textbf{Calculer} $f(0)$. \COMP{1}
\item \textbf{Expliquer} pourquoi cette valeur ne peut pas être nulle. \COMP{4}
\item \textbf{Calculer} $v(0)$. \COMP{1}
\item \textbf{Expliquer} pourquoi cette valeur est forcément nulle. \COMP{4}
\item \textbf{Représenter} sur votre calculatrice les deux fonctions; \COMP{3}
\item \textbf{Résoudre} graphiquement l'inéquation $v(x) \geqslant f(x)$ \COMP{3}
\item \textbf{Expliquer} en une phrase ce que veut dire cette inéquation. \COMP{2}
\item \textbf{Préciser} l'intervalle de bénéfices de l'entreprise. \COMP{5} \COMP{4}
\end{enumerate}

\end{small}


\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item $f(0)=0+0+120=120$
\item Même si on ne produit rien, l'usine coute de l'argent;
\item $v(0)=0$ 
\item Si on ne vend rien on ne gagne pas d'argent
\item Représentation graphique :

\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzInit[xmin=0,xmax=80,ymax=1800,ymin=0,xstep=5,ystep=100]
\tkzAxeXY
\tkzGrid
\tkzFct[color=red,line width=1.4pt,domain=-0:80]{(0.2*\x**2+10*\x +120)}
\tkzFct[color=blue,line width=1.4pt,domain=-0:80]{(24*\x)}
%\tkzDefPointByFct(-58.35)  \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
%\tkzLabelPoint[above left](A){$x_1$}
%\tkzDefPointByFct(1058.35)  \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
%\tkzLabelPoint[above left](B){$x_2$}

\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item On cherche l'intervalle sur lequel la courbe bleue est au dessus de la rouge. La calculatrice donne les deux valeurs : $[10;60]$
\item C'est la zone de bénéfices, l'entreprise gagne plus qu'elle ne dépense.
\item C'est la même chose que la question 6 : $[10;60]$
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo





\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}



\end{document}